\chapter{Wybrane technologie w~obliczeniach równoległych}
\label{cha:rozdzial3}

Analizy wybranych technologii w~obliczeniach równoległych dokonano z~dwóch perspektyw: architektury systemu i~zastosowanych protokołów komunikacyjnych. Pierwsza perspektywa dotyczy różnych rodzajów architektur komputera równoległego wraz z~wydajnością największych centrów obliczeniowych na świecie, zbudowanych w~oparciu o~wyszczególnione architektury. Druga perspektywa obejmuje protokoły komunikacyjne, które wspierają działanie algorytmów równoległych. Dotyczy ona narzędzi programistycznych, które ułatwiają tworzenie równoległych programów wraz z~ich kompilacją, dystrybucją i~wykonaniem na docelowym środowisku uruchomieniowym. 

\section{Komputery równoległe}

Komputery równoległe można podzielić ze względu na sposób zrównoleglania operacji oraz fizyczne medium, za pośrednictwem którego komunikaty są przesyłane pomiędzy procesami. Rodzaj zrównoleglenia wynika głównie z~typu architektury komputera, która może być oparta~o:
\begin{itemize}
    \item \textbf{procesor wielordzeniowy} - procesor zawiera kilka jednostek wykonawczych, komunikacja realizowana jest za pośrednictwem szyny danych;
    \item \textbf{wieloprocesor symetryczny} - dwa lub więcej procesorów jednocześnie wykonuje to samo zadanie na osobnym bloku pamięci, komunikacja pomiędzy procesorami nie występuje;
    \item \textbf{masową równoległość} - każdy procesor posiada swoją własną pamięć oraz kopię systemu operacyjnego i~programu równoległego; komunikacja pomiędzy procesorami odbywa się poprzez szybkie łącza~\cite{MPP},
    \item \textbf{systemy gridowe} - dwa lub więcej procesorów komunikuje się za pośrednictwem sieci w~celu wykonania pewnego zadania,
    \item \textbf{GPGPU} - (ang. General-Purpose Computing on Graphics Processing Units) - karta graficzna wykonuje masowo równoległe obliczenia ogólnego przeznaczenia~\cite{GPGPU},
\end{itemize}

Systemy gridowe są najbardziej zbliżone do \textit{Mobile Cloud Platform}, ze względu na architekturę związaną z~komunikacją opartą o sieć rozpostartą pomiędzy komputerami. Występuje tu analogia do wielu urządzeń mobilnych, z których każde może wspierać jeden proces obliczeniowy oraz do komunikacji opartą o~sieć, która je łączy. Ponadto, pozostałe atrybuty systemu gridowego to:~\cite{Grid}:
\begin{enumerate}
    \item koordynacja zasobów, które nie podlegają centralnej kontroli (zasoby muszą należeć do odrębnych domen kontrolnych, inaczej mamy do czynienia z~systemem zarządzanym lokalnie),
    \item użycie standardowych, otwartych protokołów i interfejsów ogólnego zastosowania (jeżeli protokoły nie są otwarte, to system jest specyficzny dla pewnej konkretnej aplikacji),
    \item dostarczenie wysokiej jakości usług (Grid udostępnia zasoby w skoordynowany sposób w~celu dostarczenia wysokiej jakości usług, takich jak: przepustowość czy dostępność).
\end{enumerate}

Jedna z~miar, za pomocą której przedstawia się wydajność maszyny obliczeniowej to ilość operacji zmiennoprzecinkowych wykonywanych w ciągu jednej sekundy (ang. \textbf{FL}oating point \textbf{O}perations \textbf{P}er \textbf{S}econd) FLOPS~\cite{FLOPS}. Przykładowo - wydajność procesora o częstotliwości 2.5GHz, wykonującego cztery operacje zmiennoprzecinkowe podczas jednego cyklu zegarowego, można szacować na ok.~10~000~000~FLOPS.

Moc obliczeniowa systemów gridowych jest często podawana w~pewnym przybliżeniu, gdyż zależy od ilości urządzeń, z~których w danej chwili się składają\footnote{Systemy gridowe bardzo często przyjmują dynamiczną strukturę. Maszyny obliczeniowe można w~dowolnym momencie dołączać lub odłączać od systemu gridowego.}. Poniżej znajduje się lista wybranych systemów gridowych, uporządkowana malejąco według największej mocy obliczeniowej:
\begin{enumerate}
    \item Bitcoin network - 2~329~750 PFLOPS ~\cite{Bitcoin},
    \item BOINC - 58,6 PFLOPS ~\cite{BoincStats},
    \item Folding@home - 38,9 PFLOPS ~\cite{FoldingAtHome},
    \item MilkyWay@home - 427 TFLOPS ~\cite{MilkyWayAtHome}.
\end{enumerate}

W porównaniu do mocy obliczeniowej systemów gridowych, poniżej zestawiono moc obliczeniową wybranych superkomputerów według listy TOP500~\cite{TOP500}:
\begin{enumerate}
    \item Tianhe-2 - 33,9 PFLOPS,
    \item Titan - 17,6 PFLOPS,
    \item Sequoia - 17,2 PFLOPS,
    \item K computer - 10,5 PFLOPS,
    \item Mira - 8,5 PFLOPS.
\end{enumerate}

Jak widać na powyższym zestawieniu, systemy gridowe mają potencjalnie większe możliwości rozwoju pod względem wydajnościowym, niż obecne superkomputery. Główną przyczyną takiej sytuacji jest możliwość prostego rozszerzania systemów gridowych o nowe moduły - wystarczy dołączyć kolejne komputery do sieci gridowej. Rozszerzenie superkomputerów jest trudniejsze, gdyż wymaga ingerencji w~ich fizyczną strukturę.

\section{Protokoły komunikacyjne}

Protokół komunikacyjny to sposób przesyłania komunikatów pomiędzy procesami programów równoległych działających na jednym lub wielu fizycznych jednostkach obliczeniowych. Transfer danych pomiędzy poszczególnymi procesami programu wykonywanymi na procesorach maszyn będących węzłami klastra odbywa się najczęściej za pośrednictwem sieci.

Jednym z~przykładów protokołów komunikacyjnych jest, stworzony w~roku 1994, protokół Message Passing Interface (MPI)~\cite{MPI}. Najistotniejsza funkcjonalność dostarczana przez MPI, to możliwość zarówno synchronicznego, jak i~asynchronicznego przesyłania komunikatów pomiędzy procesami, wraz z~mapowaniem procesorów na topologie zdefiniowane w~ramach wykonywanego zadania obliczeniowego~\cite{MPI}.

Inne narzędzie wykorzystywane w~programowaniu równoległym to OpenMP (z~ang. \textbf{Open M}ulti-\textbf{P}rocessing). OpenMP umożliwia tworzenie programów komputerowych dla systemów wieloprocesorowych z~pamięcią dzieloną~\cite{OpenMP}. W~porównaniu do MPI, OpenMP nie umożliwia przesyłania komunikatów pomiędzy procesorami, a~jedynie możliwość zrównoleglenia pewnych instrukcji w~ramach wykorzystania pamięci dzielonej pomiędzy procesorami.

\section{Podsumowanie}

Obecnie, superkomputer o~największej mocy obliczeniowej na świecie ma wydajność szacowaną na ok. 33,9 PFLOPS, a~najwydajniejszy system gridowy ok. 2~329~750 PFLOPS. W~ramach weryfikacji eksperymentalnej \textit{Mobile Cloud Platform} oszacowano potencjalną wartość wydajności obliczeniowej chmury mobilnej, przy uwzględnieniu ilości urządzeń mobilnych sprzedanych w~zeszłym roku na świecie na ok.~354,8 PFLOPS.

\textit{Mobile Cloud Platform} powinna umożliwiać zrównoleglanie obliczeń na poziomie wymiany komunikatów pomiędzy procesami, a~nie powinna umożliwiać zrównoleglania z~wykorzystaniem pamięci dzielonej. Ta decyzja projektowa jest uwarunkowana naturą zakładanego modelu środowiska uruchomieniowego \textit{Mobile Cloud Platform} - wiele urządzeń mobilnych komunikujących się za pośrednictwem sieci. Urządzenia mobilne nie mogą być traktowane jako maszyny wieloprocesorowe z~pamięcią dzieloną, gdyż zdecydowana większość modeli urządzeń mobilnych dostępnych na rynku jest jednoprocesorowa.

Protokoły komunikacyjne dostarczone w~ramach \textit{Mobile Cloud Platform} powinny umożliwiać przesyłanie komunikatów pomiędzy urządzeniami mobilnymi wchodzącymi w~skład chmury obliczeniowej, wraz z~umożliwieniem zestawienia wirtualnej topologii w~ramach wykonywanego zadania obliczeniowego.

